% Created 2020-03-18 Mi 19:20
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[presentation]{beamer}
\usepackage[mathletters]{ucs}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[english]{babel}
\usetheme{default}
\author{Prof. Dr. Johanna May}
\date{\today}
\title{}
\hypersetup{
 pdfauthor={Prof. Dr. Johanna May},
 pdftitle={},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 26.3 (Org mode 9.3.1)}, 
 pdflang={English}}
\begin{document}

\begin{frame}{Outline}
\tableofcontents
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org0cdf0ea}]{Lernziele und Struktur dieser Einheit}
\begin{block}{Lernziele dieser Vorlesung}
\begin{block}{\small Sie ermitteln \alert{Signale} an \alert{Induktivitäten und Kondensatoren} :\normalsize}
\pause
\begin{itemize}
\item \footnotesize Ströme / Spannungen durch Integrieren / Differenzieren bestimmen
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item \footnotesize Rechteckfunktion und Dreieckfunktion beschreiben
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item \footnotesize Schaltvorgänge mit Exponentialfunktionen berechnen \normalsize
\end{itemize}
\pause
\end{block}
\begin{block}{\small Sie wenden \alert{sinusförmige Funktionen} an: \normalsize}
\begin{itemize}
\item \footnotesize Kenngrößen bestimmen
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item \footnotesize Sinus-Signale addieren
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item \footnotesize Verhalten von Kondensatoren und Spulen bei sinusförmigen Wechselsignalen\normalsize
\end{itemize}
\end{block}
\end{block}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgecaa7b7}]{Vorstellung des heutigen Anwendungsbeispiels}
\begin{block}{Wie lange dauert es, einen Elektrolytkondensator zu entladen?}
Situation: In einem Solarwechselrichter (Gleichspannung ca. $U_{DC}_{}=600\text{ V}$) befinden sich im Zwischenkreis häufig sog. Elektrolytkondensatoren. Der Wechselrichter wird nun vom Netz getrennt und das Gehäuse soll geöffnet werden, um den Zustand zu begutachten.

Da die Spannung lebensgefährlich ist, soll lange genug gewartet werden, um die Kondensatoren zu entladen. Wir nehmen an, dass der Wechselrichter über einen Entladewiderstand mit $R=10\text{ k}\Omega$ und eine Gesamtkapazität von $C=1\text{ mF}$ verfügt.

Wie lange dauert es, bis nur noch max. $5\%$ des Anfangswertes der Spannung in der Schaltung anliegen?
\end{block}

\begin{block}{Wie wir das Problem lösen werden}
\begin{itemize}
\item Entladeverhalten eines Kondensators beschreiben
\pause
\item Zeitkonstante $\tau$ ermitteln
\pause
\item zum Vergleich: Schaltverhalten von Induktivitäten beschreiben inkl. Zeitkonstante
\pause
\item ermitteln, wann der Kondensator nur noch $5\%$ der Anfangsspannung haben könnte
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org3b5f37b}]{Elektrotechnisch integrieren oder differenzieren}
\begin{block}{Kondensatoren integrieren den Strom}
\begin{columns}
\begin{column}{.35\columnwidth}
\begin{figure}[h]
      \centering
      \begin{circuitikz}
        \node[inner sep=0pt] (cap) at (-1,0) {\includegraphics[width=2cm]{../GE2img/49115902367_31d70478cf.jpg}};
        \draw (0,0) to[capacitor=$C$] ++(2,0);
        \node[inner sep=0pt] (elko) at (-1,-2) {\includegraphics[width=2cm]{../GE2img/S.I.-capacitor-20150807-003.jpg}};
        \draw (0,-2) to[ecapacitor=$C$] ++(2,0);
      \end{circuitikz}
    \caption{Kondensatoren: oben Filmkondensator \textcolor{gray}{\href{https://live.staticflickr.com/65535/49115902367_31d70478cf.jpg}{teetijry} \href{https://creativecommons.org/licenses/CC0/1.0/?ref=ccsearch&atype=html}{CC0}}, unten Elektrolytkondensator \textcolor{gray}{\href{https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/8/83/S.I.-capacitor-20150807-003.jpg}{Gary Houston} \href{http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/deed.en?ref=ccsearch&atype=html}{CC0}}}\label{fig-kondensatorbildsymbol}
    \end{figure}

\pause
\end{column}
\begin{column}{.7\columnwidth}
\small
Aufladen: 
\pause
\begin{equation}
\label{eq:orgb3a2756}
u(t_1) = U_0 + \frac{1}{C}\cdot\int_{t_0}^{t_1} i(t) dt = u(t=t_0) + \frac{1}{C}\cdot\int_{t_0}^{t_1} i(t) dt
\end{equation}
\pause
Beibehalten:
\begin{equation}
\label{eq:orgc995eb6}
i(t) = C\cdot \frac{du(t)}{dt}
\end{equation}

\normalsize
\end{column}
\end{columns}
\end{block}
Abb. \ref{fig-kondensatorbildsymbol} zeigt zwei häufig verwendete Schaltsymbole für Kondensatoren: Allgemein gilt das obere Symbol für Kondensatoren. Insbesondere Elektrolytkondensatoren dürfen jedoch nur mit einer bestimmten Polung angeschlossen werden, d.h. der Pluspol muss auf der entsprechend gekennzeichneten Seite angebracht werden und der Minuspol auf der anderen. Anderenfalls nehmen sie viel schneller Schaden. Daher verwendet man das untere Symbol für diese Kondensatoren.

Wenn ein Kondensator an eine Stromquelle angeschlossen wird, dann wird er aufgeladen und zwar bis zu der in Gleichung \ref{eq:orgb3a2756} beschriebenen Spannung. Das kann man sich auch gut vorstellen, wenn man z. B. annimmt, das ein ansteigender Strom verwendet wird: Je höher der Strom, desto stärker steigt die Spannung an und es werden mehr getrennte Ladungsträger im Kondensator gespeichert. Das ist das Integrationsverhalten des Kondensators. Er integriert sozusagen den Strom. 

Gleichung \ref{eq:orgb3a2756} zeigt auf, wie sich der Strom als Ableitung (Differenzieren) der Spannung beschreiben lässt: Ändert sich die Spannung stärker, so hat dies einen größeren Stromfluss zur Folge und andersherum. 
\begin{block}{Linear steigende Kondensatorspannung}
\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=\textwidth,height=\textheight]{/tmp/babel-hgi4W0/figurejQgcGj.png}
\captionof{figure}{\label{fig:org8c2a21d}Spannung an einem Kondensator}
\end{center}


\pause
wenn Kondensator zu Anfang \alert{nicht geladen}: $u(t=0)=0$
\pause
\begin{equation}
\label{eq:org16804c4}
\frac{du(t)}{dt}=\frac{\Delta u(t)}{\Delta t}=\frac{u(t_1)}{t_1}= k = const.
\end{equation}
\end{block}

\begin{block}{Kontrollfrage}
Was passiert, wenn der Kondensator am Anfang schon vorgeladen war auf eine Spannung $U_0$? Wie hoch ist dann die Ableitung der Spannung $du(t)/dt$ im Gegensatz zum ungeladenen Kondensator?

\pause

[Konstanten werden bei Ableitung $0$ \(\to\) $du(t)/dt=const.$]
\end{block}

\begin{block}{Konstanter Ladestrom am Kondensator}
\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=\textwidth,height=\textheight]{/tmp/babel-hgi4W0/figure7W1wFk.png}
\captionof{figure}{\label{fig:org5cd8596}Konstanter Strom lädt Kondensator (weiter) auf}
\end{center}
\end{block}

\begin{block}{Berechnungen bei konstantem Ladestrom am Kondensator}
Ungeladener Kondensator zu Anfang: $u(t_1)=\frac{1}{C}\int_0^{t_1}i(t)dt=\frac{I_0 \cdot t_1}{C}$

\pause
Vorgeladener Kondensator mit $u(t=0)=U_0$: $u(t_1)=U_0+\frac{1}{C}\int_0^{t_1}i(t)dt=U_0 + \frac{I_0 t_1}{C}$
\end{block}

Abb. \ref{fig:org5cd8596} zeigt, dass es wichtig ist, zu beachten, ob ein Kondensator bereits vor dem Ladevorgang vorgeladen ist mit einer Spannung $U_0 = u(t=0)$. In diesem Fall verschiebt sich der Spannungsverlauf, wie in der Abbildung zu sehen um $U_0$. Bei konstantem Ladestrom ergibt sich so für die Kondensatorspannung eine Gerade, die um $U_0$ verschoben ist. 
\begin{block}{Induktivitäten integrieren die Spannung}
\begin{columns}
\begin{column}{.5\columnwidth}
\begin{figure}[h]
      \centering
      \begin{circuitikz}
        \node[inner sep=0pt] (cap) at (-1,0) {\includegraphics[width=2cm]{../GE2img/31688074327_66ed9a16f4_b.jpg}};
        \draw (0,0) to[inductor=$L$] ++(2,0);
        \draw (0,-2) node[transformer] (T) {}
        (T.A1) node[anchor=east] {A1}
        (T.A2) node[anchor=east] {A2}
        (T.B1) node[anchor=west] {B1}
        (T.B2) node[anchor=west] {B2}
        (T.base) node{K}
        (T.inner dot A1) node[circ]{}
        (T.inner dot B2) node[circ]{};
      \end{circuitikz}
    \caption{Induktivitäten: oben Symbol Spule, unten Indikation der Wicklungsrichtung an Transformator \textcolor{gray}{\href{https://live.staticflickr.com/4814/31688074327_66ed9a16f4_b.jpg}{ronybc.com} \href{http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/deed.en?ref=ccsearch&atype=html}{CC0}}}\label{fig-kondensatorbildsymbol}
    \end{figure}

\pause
\end{column}
\begin{column}{.5\columnwidth}
Aufladen: 
\pause
\begin{equation}
\label{eq:org85595bd}
i(t_1) = \frac{1}{L}\cdot\int_0^{t_1} u(t) dt + i(t=0)
\end{equation}
\pause
Beibehalten:
\begin{equation}
\label{eq:org5adb101}
u(t) = L\cdot \frac{di(t)}{dt}
\end{equation}
\end{column}
\end{columns}
\end{block}

Abb. \ref{fig-induktivitaetbildsymbol} zeigt zwei häufig verwendete Schaltsymbole für Induktivitäten: Ist die Wicklungsrichtung nicht relevant, so verwendet man das obere Symbol. Insbesondere bei magnetischen Kopplungen wie in Transformatoren (unteres Symbol) ist es jedoch wichtig, zu wissen, ob die Wicklungen in die gleiche Richtung gehen oder entgegengesetzt. Daher gibt es zusätzlich die schwarzen Punkte, die das anzeigen. 

Wenn eine Spule an eine Spannungsquelle angeschlossen wird, dann wird sie aufgeladen und zwar bis zu dem in Gleichung \ref{eq:org85595bd} beschriebenen Strom. Das kann man sich auch gut vorstellen, wenn man z. B. annimmt, das eine ansteigende Spannung verwendet wird: Je höher die Spannung, desto stärker steigt der Strom an und es erhöht sich die Selbstinduktionsspannung vom Magnetfeld in der Spule. Das ist das Integrationsverhalten einer Spule. Sie integriert sozusagen die Spannung. 

Gleichung \ref{eq:org5adb101} zeigt auf, wie sich die Spannung als Ableitung (Differenzieren) des Stroms beschreiben lässt: Ändert sich der Strom stärker, so hat dies eine größere Spannungsänderung zur Folge und andersherum. 

\begin{block}{Linear steigender Strom an einer Induktivität}
\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=\textwidth,height=\textheight]{/tmp/babel-hgi4W0/figureZbDmvf.png}
\captionof{figure}{\label{fig:org3a7d447}Linear steigender Strom an einer Induktivität}
\end{center}


\pause
wenn Induktivität zu Anfang \alert{nicht geladen}: $i(t=0)=0$
\pause
\begin{equation}
\label{eq:org5b6a32c}
\frac{di(t)}{dt}=\frac{\Delta i(t)}{\Delta t}=\frac{i(t_1)}{t_1}= k = const.
\end{equation}
\end{block}

\begin{block}{Konstante Lade-Spannung  an der Induktivität}
\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=\textwidth,height=\textheight]{/tmp/babel-hgi4W0/figureWTzWCG.png}
\captionof{figure}{\label{fig:orgbc980c7}Konstante Spannung lädt Induktivität (weiter) auf}
\end{center}
\end{block}

\begin{block}{Berechnung des Stroms an einer Induktivität mit konstanter Ladespannung}
Ungeladene Spule zu Anfang: $i(t_1)=\frac{1}{L}\int_0^{t_1}u(t)dt=\frac{U_0 \cdot t_1}{L}$

\pause
Vorgeladene Induktivität mit $i(t=0)=I_0$: $i(t_1)=I_0+\frac{1}{L}\int_0^{t_1}u(t)dt=I_0 + \frac{U_0 t_1}{L}$
\end{block}

Abb. \ref{fig:orgbc980c7} zeigt, dass es wichtig ist, zu beachten, ob eine Induktivität bereits vor dem Ladevorgang vorgeladen ist mit einem Strom $I_0 = i(t=0)$. In diesem Fall verschiebt sich der Stromverlauf, wie in der Abbildung zu sehen um $I_0$. Bei konstanter Ladespannung ergibt sich so für die Spannung an der Induktivität eine Gerade, die um $I_0$ verschoben ist. 

\emph{Hinweis: Bei Induktivitäten bzw. Spulen spricht man eher nicht davon, dass sie aufgeladen werden. Dies ist ein Begriff, der sich eher für Kondensatoren eignet. Hier wurde dieser Begriff trotzdem verwendet, um die Ähnlichkeiten im Verhalten von Kondensatoren und Induktivitäten deutlich zu machen. Bei einer Induktivität wird Energie im Magnetfeld gespeichert (ähnlich, wie sie beim Kondensator im elektrischen Feld gespeichert wird). Dadurch entsteht in der Induktivität die sogenannte Selbstinduktion, die dem weiteren Aufbau des Magnetfelds entgegenwirkt. Erhöht man die Spannung, so kann das Magnetfeld weiter aufgebaut werden. Die Stromänderung ist jedoch, gebremst durch die Selbstinduktion träge, so dass dies erst nach und nach geschieht. Daher kann man mathematisch beschreiben, dass Induktivitäten die anliegende Spannung integrieren.}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org5d9c330}]{Schaltvorgänge an Induktivitäten und Kapazitäten}
\begin{block}{Einfache Schaltung mit Kondensator und Widerstand}
\begin{figure}[h]
     \centering
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) node[name=a] to[european voltage source=$U_q$] ++(0,-2) node[name=b];
       \draw (a) to[resistor=$R_i$,i>=$i(t)$] ++(2,0) node[name=c];
       \draw (c) to[switch,label=$\color{black}{t=0}$] ++(2,0) node[name=d];
       \draw (d) to[capacitor=$C$,u=$u_C(t)$] ++(0,-2) node[name=e];
       \draw (b) to[short] (e);
     \end{circuitikz}
     \caption{Schaltung zum Aufladen eines Kondensators}\label{fig-kondensatormitquelle}
   \end{figure}
\end{block}

\begin{block}{Wie lange dauert es, bis ein Kondensator geladen ist?}
Zeitabhängigkeit: $q=C\cdot U \to \frac{dq}{dt}=C\cdot\frac{du}{dt}\to i_C(t)=C\cdot\frac{du_C(t)}{dt}$

\pause

\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=\textwidth,height=\textheight]{/tmp/babel-hgi4W0/figureVP3hWu.png}
\captionof{figure}{\label{fig:orgfbf7102}Zeitverlauf von Strom und Spannung an einem Kondensator nach dem Einschalten der Spannungsquelle (Schaltung Abb. \ref{fig-kondensatormitquelle})}
\end{center}

\pause

Abfall des Stroms auf $1/e=36\%$ nach $\tau=RC$
\end{block}

Wie schon beschrieben: sobald die Quelle zugeschaltet wird, fließt Strom, so dass der Kondensator aufgeladen wird, bis er vollständig geladen ist, d.h. bis die Quellspannung am Kondensator anliegt. 

Dies lässt sich durch Lösen der Differentialgleichung $i_C=C \cdot \frac{d u_C}{dt}$ klären. Hier wollen wir nicht auf die Methode zur Lösung eingehen, sondern die sinnvolle Lösung qualitativ erarbeiten und dann die Formel direkt nennen: Wir nehmen dafür an, dass der Kondensator vor dem Schließen des Schalters nicht geladen war. 

Bevor der Schalter geschlossen wird, machen wir folgende Beobachtungen: 
\begin{enumerate}
\item Der Stromkreis ist nicht geschlossen \(\to\) der Strom durch den Widerstand ist 0.
\item Die Spannung am Kondensator ist 0 (nicht geladen).
\item Maschenregel: Die Spannung am Schalter ist die Spannung an der Quelle.
\end{enumerate}

Direkt nach Schließen des Schalters, ergibt sich: 
\begin{enumerate}
\item Der Kondensator wird aufgeladen. Da die Spannung am Kondensator aber nicht springen kann, ist sie im unmittelbaren Moment nach Schließen des Kondensators immer noch 0.
\item Der Strom durch den Widerstand ist der maximal mögliche Strom: $I_0=\frac{U_q}{R}$.
\end{enumerate}

Nach längerer Zeit ist der Kondensator irgendwann aufgeladen, spätestens nach unendlich langer Zeit: 
\begin{enumerate}
\item Die Spannung am Kondensator ist gleich der Quellenspannung.
\item Da kein Ausgleichsstrom mehr zwischen Kondensator und Quelle nötig ist, ist der Strom durch den Widerstand 0.
\end{enumerate}

Dieses Verhalten lässt sich beschreiben durch

\begin{equation}
\label{eq:orgb4c36f6}
i_C (t) = I_0 \cdot e^{-\frac{t}{\tau}}
\end{equation}

mit der Zeitkonstante $\tau=RC$ und durch

\begin{equation}
\label{eq:orgf970a5a}
u_C (t)=U_0 \cdot (1-e^{-\frac{t}{\tau}})
\end{equation}

Dies ist das Verhalten, das Abb. \ref{fig:orgfbf7102} zeigt. 

\begin{block}{Wie lange dauert es, bis die Spannung abgeklungen ist?}
\pause
Möglichkeit 1: einfach Schalter schließen: sehr lange (wie Schaltung in Abb. \ref{fig-kondensatormitquelle} vorhin)

\pause
Möglichkeit 2: Entladen über Widerstand: $\tau=RC$ (Abb. \ref{fig-kondensatorentladeschaltung})

\pause
\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=\textwidth,height=\textheight]{/tmp/babel-hgi4W0/figurezV6VAE.png}
\captionof{figure}{\label{fig:org46651bd}Zeitverlauf von Strom und Spannung an einem Kondensator nach dem Ausschalten der Spannungsquelle und bei Entladung über einen Widerstand (beachten Sie die Skalierung!)}
\end{center}
\end{block}


\begin{block}{Kondensator rascher entladen über Widerstand}
\begin{figure}[h]
     \centering
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) node[name=a] to[european voltage source=$U_q$] ++(0,-2) node[name=b];
       \draw (a) to[resistor=$R_i$] ++(2,0) node[name=c];
       \draw (b) to[short,-*] ++(3,0) node[name=d];
       \draw (d) to[short,*-] ++(2,0) node[name=e];
       \draw (d) to[resistor=$R$,*-] ++(0,1.85) node[name=f];
       \draw (e) to[capacitor=$C$] ++(0,2) node[name=g];
       \draw (g) to[short] ++(-1,0) node[name=h];
       \draw (h) to[opening switch, label^=$\color{black}{t=0}$] (c);
     \end{circuitikz}
     \caption{Kondensator über Widerstand rascher entladen}\label{fig-kondensatorentladeschaltung}
   \end{figure}

\pause

Faustregel: nach $5\tau$ zu 99\% entladen, 
\pause
Test: $1-e^{-5}=99,3\%$
\end{block}

Wir gehen nun davon aus, dass ein Widerstand parallel zum Kondensator geschaltet werden kann, so dass der Strom nach dem Wegschalten der Spannungsquelle über den Widerstand entladen werden kann. Der Kondensator ist zu Beginn unserer Betrachtung auf die Spannung der Quelle aufgeladen. Nun wird der Schalter geöffnet. Wir sehen folgende Effekte:  

Unmittelbar vor dem Öffnen des Schalter: 
\begin{enumerate}
\item Die Spannung am Kondensator ist gleich der Quellenspannung.
\item Der Strom zum Kondensator ist 0.
\end{enumerate}

Unmittelbar nach dem Öffnen des Schalters: 
\begin{enumerate}
\item Die Spannung am Kondensator kann nicht springen, sie ist weiterhin gleich der Quellenspannung, beginnt aber nun zu sinken.
\item Der Strom springt auf seinen Maximalwert und entlädt den Kondensator über den Widerstand.
\end{enumerate}

Lange Zeit nach dem Öffnen des Schalters, spätestens unendlich lange Zeit danach: 
\begin{enumerate}
\item Die Spannung am Kondensator ist Null.
\item Der Strom ist ebenfalls abgeklungen.
\end{enumerate}

Abb. \ref{fig:org46651bd} zeigt das Verhalten. Die folgenden Gleichungen beschreiben das Zeitverhalten. 

\begin{equation} 
\label{eq:org7e494a6}
i_C (t) = -I_0 \cdot e^{-\frac{t}{\tau}}
\end{equation}

\begin{equation} 
\label{eq:org5bda0a1}
u_C (t) = U_0 \cdot e^{-\frac{t}{\tau}}
\end{equation}

Es empfiehlt sich, immer die obigen Betrachtungen zu machen, d.h. den Strom und die Spannung vor dem Schaltvorgang und direkt danach sowie nach unendlich langer Zeit zu betrachten. So kann man prüfen, welche der Gleichungen aus Einschalt- oder Abschaltvorgang die Richtigen sein müssen, um den Vorgang zu beschreiben. 

\begin{block}{Induktivität zuschalten}
\begin{columns}
\begin{column}{.3\columnwidth}
\begin{figure}[h!]
     \centering
   \begin{circuitikz}[scale=.8]
     \draw (0,0) node[name=a] to[european voltage source=$U_q$] ++(0,-2) node[name=b];
     \draw (a) to[resistor=$R_i$,-o] ++(1.5,0) node[name=c];
     \draw (b) to[short,-o] ++(1.5,0) node[name=d];
     \draw (c) to[closing switch,o-,label={\color{black}{$t=0$}}] ++(1.5,0) node[name=e];
     \draw (d) to[short,o-] ++(1.5,0) node[name=f];
     % \draw (d) to[short,o-] ++(4,0) node[name=g];
      \draw (e) to[american inductor=$L$] (f);
   \end{circuitikz}
   \caption{Zum Zeitpunkt $t=0$ wird der Schalter geschlossen und es fließt ein Strom durch die Induktivität}\label{fig-induktivitaetein}
   \end{figure}

\pause
\end{column}
\begin{column}{.7\columnwidth}
\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=\textwidth,height=\textheight]{/tmp/babel-hgi4W0/figureILr9yL.png}
\captionof{figure}{\label{fig:orgcf50e9e}Zeitverlauf von Strom und Spannung an einer Induktivität nach dem Zuschalten der Spannungsquelle (Schaltung Abb. \ref{fig-induktivitaetein})}
\end{center}
\end{column}
\end{columns}
\end{block}

Wird eine Induktivität zugeschaltet, wie in der Schaltung in Abb. \ref{fig-induktivitaetein} dargestellt, so ändert sich beim Schließen des Schalters der magnetische Fluss in der Spule von $\Phi(t=0-)=0$ auf $\Phi(t=0+)=\Phi_1$. Diese wird hervorgerufen durch die Stromänderung beim Einschalten der Quelle. Durch die große Flussänderung jedoch entsteht in der Spule wegen der Selbstinduktion ein starkes Gegenfeld, so dass netto der Strom durch die Spule $i_L(t=0-)=i_L(t=0+)=0$ beträgt. Dieses wird immer mehr abgebaut, bis der Strom durch die Spule dem Kurzschlussstrom durch die Quelle entspricht. Da ab diesem Zeitpunkt keine Stromänderung mehr erfolgt, ist dann die Spannung an der Spule $u_L(t)=0$. 

Formelmäßig lässt sich dieser Zusammenhang beschreiben mit den Gleichungen \ref{eq:org7a60538} und \ref{eq:org4988fb6}. 

\begin{equation}
\label{eq:org7a60538}
i_L(t)=\frac{U_q}{R_i}\cdot (1-e^{-\frac{t}{\tau}})
\end{equation}

\begin{equation}
\label{eq:org4988fb6}
u_L(t)=U_q \cdot e^{-\frac{t}{\tau}}
\end{equation}

Dabei ist die Zeitkonstante, nach der die Spannung auf $1/e=37\%$ des Anfangswertes abgefallen ist $\tau=\frac{L}{R}$. In der Schaltung in Abb. \ref{fig-induktivitaetein} gibt es nur den Innenwiderstand der Quelle $R=R_i$. Wenn weitere Widerstände in der Schaltung sind, muss man deren Ersatzwiderstand bilden, um die Zeitkonstante zu ermitteln. 

Diese Schaltung lässt sich über den Schalter auch wieder abschalten. Allerdings ist dann der Stromkreis nicht mehr geschlossen und daher kann auch die Spule sich nicht entladen. Das ist der Grund, warum in den 5 Sicherheitsregeln steht, dass nach dem Abschalten, dem Sichern gegen Widereinschalten und dem Feststellen der Spannungsfreiheit mit einem sicheren Messgerät noch ein weiterer Schritt notwendig ist: Man stellt nämlich über der Spule in diesem Zustand keinen Spannungsabfall fest und somit muss man die beiden Enden miteinander kurzschließen. Dies erfolgt üblicherweise über einen belastbaren Widerstand, denn beim Entladen (siehe nächster Abschnitt) tritt dann doch eine ggf. lebensgefährliche Überspannung auf. 

\begin{block}{Induktivität abschalten}
\begin{columns}
\begin{column}{.4\columnwidth}
\begin{figure}[h!]
     \centering
   \begin{circuitikz}[scale=.8]
     \draw (0,0) node[name=a] to[european voltage source=$U_q$] ++(0,-2) node[name=b];
     \draw (a) to[resistor=$R_i$,-o] ++(1.5,0) node[name=c];
     \draw (b) to[short,-o] ++(1.5,0) node[name=d];
     \draw (c) to[opening switch,o-,label={$\color{black}{t=0}$}] ++(1.5,0) node[name=e];
     \draw (d) to[short,o-*] ++(1.5,0) node[name=f];
     \draw (e) to[short,-*] ++(0,0) node[name=g];
     \draw (f) to[resistor=$R$,*-*] (g);
     \draw (f) to[short,*-] ++(1.5,0) node[name=h];
     \draw (g) to[short,*-] ++(1.5,0) node[name=i];
     \draw (h) to[american inductor=$L$] (i);
   \end{circuitikz}
   \caption{Zum Zeitpunkt $t=0$ wird der Schalter geschlossen und es entlädt sich die Induktivität}\label{fig-induktivitaetaus}
   \end{figure}

\pause
\end{column}
\begin{column}{.6\columnwidth}
\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=\textwidth,height=\textheight]{/tmp/babel-hgi4W0/figureyU61KN.png}
\captionof{figure}{\label{fig:org9feec4f}Zeitverlauf von Strom und Spannung an einer Induktivität nach dem Wegschalten der Spannungsquelle (Schaltung Abb. \ref{fig-induktivitaetaus})}
\end{center}
\end{column}
\end{columns}
\end{block}

Wird eine Induktivität weggeschaltet, wie in der Schaltung in Abb. \ref{fig-induktivitaetaus} dargestellt, so wird kein Strom mehr zugeführt. Die Induktivität entlädt sich über den parallel geschalteten Widerstand. Direkt nach dem Betätigen des Schalters bleibt der Strom zunächst bestehen, da die Selbstinduktion wiederum eine Stromänderung bremst. Durch die hohe Selbstinduktion wird ein hoher Spannungswert erzeugt, dieses Mal in negativer Richtung, da die Flussänderung andersherum verläuft. Solange noch Spannung anliegt an der Spule, wird über den Widerstand entladen, bis der Strom Null wird. 

Formelmäßig lässt sich dieser Zusammenhang beschreiben mit den Gleichungen \ref{eq:org3f905d7} und \ref{eq:orgec4c5ac}. 

\begin{equation}
\label{eq:org3f905d7}
i_L(t)=\frac{U_q}{R_i}\cdot e^{-\frac{t}{\tau}}
\end{equation}

\begin{equation}
\label{eq:orgec4c5ac}
u_L(t)=-U_q \cdot e^{-\frac{t}{\tau}}
\end{equation}

Dabei ist die Zeitkonstante, nach der die Spannung auf $1/e=37\%$ des Anfangswertes abgefallen ist $\tau=\frac{L}{R}$. In der Schaltung in Abb. \ref{fig-induktivitaetein} gibt es nur den Parallelwiderstand $R$. Wenn weitere Widerstände in der Schaltung sind, muss man deren Ersatzwiderstand bilden, um die Zeitkonstante zu ermitteln. Wichtig ist, zu beachten, welche Teile des Stromkreises noch geschlossen sind. Nur in diesen kann Strom fließen und nur die Widerstände in diesen Zweigen tragen zum Gesamtwiderstand bei.
\end{frame}


\begin{frame}[label={sec:orga63668f}]{Periodisches Rechtecksignal am Kondensator}
\begin{block}{Kondensator am periodischen Rechtecksignal}
\begin{columns}
\begin{column}{.6\columnwidth}
\begin{figure}[h]
     \centering
   \begin{circuitikz}
     \draw (0,0) to[sqV=$u_q(t)$] ++(0,-2) to[short] ++ (4,0) to[capacitor=$C$,v<=$u_C(t)$,i<=$i_C(t)$] ++(0,2) to[resistor=$R$,v<=$u_R(t)$] ++(-4,0);
     \draw[->] (0,1.8) --++ (3,0) node[label=below:$t$];
     \draw[->] (0,1.8) --++ (0,1.5) node[label=left:$u_q(t)$];
     \draw[dashed] (0,2) --++ (3,0);
     \draw[dashed] (0,2.5) --++ (3,0);
     \draw[dashed] (1.6,1.8) node[label=below:$T$] --++(0,1.2);
     \draw[color=THKoelnOrange,thick] (0,2) node[label=left:$U_1$] --++(0,.5) node[label=left:$U_2$] --++(.8,0) --++(0,-.5) --++(.8,0) --++(0,.5) --++(.8,0) --++(0,-.5) --++(.8,0);
     \draw[<->] (0,2.8) --++ (0.8,0) node[label=above:$t_p$,midway];
   \end{circuitikz}
   \caption{Kondensator an einer Spannungsquelle mit Rechtecksignal}\label{fig-kondensatoranrechteck}
   \end{figure}
\end{column}

\begin{column}{.4\columnwidth}
\pause

\begin{tcolorbox}\begin{equation}
    u_C(t) = U_\infty + \Delta U\cdot e^{\frac{-t}{\tau}}
    \label{eq-kondensatorrechteckformel}
    \end{equation}\end{tcolorbox}

\pause

\begin{equation}
\label{eq:orgfd68e98}
\tau = R\cdot C \text{ für }\tau\rightarrow\infty
\end{equation}
\end{column}
\end{columns}
\end{block}
\begin{block}{Spannung am Kondensator bei periodischer Rechteck-Quelle}
\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=\textwidth,height=\textheight]{/tmp/babel-hgi4W0/figurebj2uy0.png}
\captionof{figure}{\label{fig:orgd53ef02}Spannung an einem Kondensator}
\end{center}
\end{block}
Die Schaltung in \ref{fig-kondensatoranrechteck} wird von einer rechteckförmigen Spannung gespeist. Abhängig von den Bauelementewerten $R$ und $C$ ergibt sich wie in den vorigen Abschnitten beim Einschalt- und Ausschalt-Vorgang am Kondensator gezeigt, der Spannungsverlauf. Für $\tau<<t_p$ ergibt sich das in \ref{fig:orgd53ef02} gezeigte Verhalten, das mit der Formel \ref{eq-kondensatorrechteckformel} beschrieben werden kann. 


\begin{block}{Jupyter Notebook als Spielwiese}
liegt unter \url{https://github.com/johannamay/GE2/blob/master/03GE2\_elektrotechnisch\_integrieren\_differenzieren.ipynb} und kann genutzt werden, um mit Werten zu spielen und somit ein besseres Gefühl zu bekommen für das Verhalten der Funktionen

es gibt auch ein paar Verständnisfragen im Notebook zum Knobeln und Überprüfen Ihres Verständnisses
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org20fbb01}]{Periodisches Rechtecksignal an der Induktivität}
\begin{block}{Rechteckförmige Stromquelle}
\ldots{} führt zum mathematisch gleichen Verhalten des Stroms an der Induktivität wie entsprechend die Spannung am Kondensator

daher hier nicht (nochmals) aufgeführt
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org2ec8bc8}]{Sinusförmige Funktionen}
\begin{block}{Warum Sinus / Cosinus}
\begin{itemize}
\item drehende Maschinen (Generatoren) erzeugen (co-)sinusförmige Strom-/Spannungsverläufe
\item Sinus / Cosinus sind beliebig oft differenzierbar und integrierbar und behalten dabei ihre Signalform

\pause
\end{itemize}

salopp gesagt: \emph{Alles wird früher oder später zum Sinus.}

d.h. eine Rechteckfunktion oder eine andere nicht-sinusförmige periodische Funktion, wird durch verschiedene Effekte sozusagen rundgeschliffen und dadurch immer sinusförmiger
\end{block}

\begin{block}{Sinusfunktion und Cosinusfunktion: Wiederholung}
\begin{columns}
\begin{column}{.5\columnwidth}
\begin{figure}[h]
     \centering
   \begin{tikzpicture}
     \coordinate [label=left:$A$] (A) at (0,0);
     \coordinate [label=above:$B$] (B) at (4,3);
     \coordinate [label=right:$C$] (C) at (4,0);
     \draw (A) -- node[sloped,above] {Hypotenuse $c$} (B) -- node[rotate=90,midway,yshift=-1.5cm,xshift=0cm]{Gegenkathete $a$} (C) -- node[below] {Ankathete $b$} (A);

     \tkzMarkAngle[fill= THKoelnOrange,size=0.8cm,opacity=.4](C,A,B)
     \tkzLabelAngle[pos = 0.6](C,A,B){$\alpha$}   

     \tkzMarkAngle[fill= THKoelnRed, size=0.8cm, opacity=.4](B,C,A)
     \tkzLabelAngle[pos = 0.6](B,C,A){$\cdot$}

   \end{tikzpicture}
   \caption{Rechtwinkliges Dreieck}\label{fig-dreieckpythagoras}
   \end{figure}
\begin{figure}[h]
     \centering
   \begin{tikzpicture}
     \coordinate [label=left:$A$] (A) at (0,0);
     \coordinate [label=above:$B$] (B) at (4,3);
     \coordinate [label=right:$C$] (C) at (4,0);
     \draw (A) -- node[sloped,above] {Hypotenuse $c$} (B) -- node[label={rotate=90}right:{Gegenkathete $a$}]{} (C) -- node[below] {Ankathete $b$} (A);

     \tkzMarkAngle[fill= THKoelnOrange,size=0.8cm,opacity=.4](C,A,B)
     \tkzLabelAngle[pos = 0.6](C,A,B){$\alpha$}   

     \tkzMarkAngle[fill= THKoelnRed, size=0.8cm, opacity=.4](B,C,A)
     \tkzLabelAngle[pos = 0.6](B,C,A){$\cdot$}

   \end{tikzpicture}
   \caption{Rechtwinkliges Dreieck}\label{fig-dreieckpythagoras}
   \end{figure}

\pause
\begin{equation}
\label{eq:orgcd3fad9}
\sin\alpha = \frac{\text{Gegenkathete}}{\text{Hypotenuse}}=\frac{a}{c}
\end{equation}

\pause
\begin{equation}
\label{eq:org5c2ef6b}
\cos\alpha = \frac{\text{Ankathete}}{\text{Hypotenuse}}=\frac{b}{c}
\end{equation}
\end{column}

\begin{column}{.5\columnwidth}
\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=\textwidth,height=\textheight]{/tmp/babel-hgi4W0/figureGS7GSK.png}
\captionof{figure}{\label{fig:org0ca587f}Sinus- und Cosinusfunktion}
\end{center}
\end{column}
\end{columns}
\end{block}

\begin{block}{Cosinus als Zeitfunktion}
\begin{columns}
\begin{column}{.3\columnwidth}
\begin{figure}[h]
     \centering
   \begin{tikzpicture}
     \draw (0,0) circle (2);
     \draw[->] (0,0) --++ (2,0) node[label=below:$\textcolor{black}{\hat{u}=2\text{ V}}$,midway];
     \draw[->] (1,0) arc (0:30:1) node[label=left:$\varphi$,midway];
     \draw[->] (0,0) --++ (0.866025403785,.5) node[label=right:$\textcolor{black}{\alpha(t=0)}$];
     \draw[->] (0,0) --++ (0.173648177667,0.984807753012) node[label=above:$\alpha(t_1)$];
     \draw[->] (0,0) --++ (-0.939692620786,0.342020143326) node[label=left:$\alpha(t_2)$];
     \draw[->] (0,0) --++ (-0.342020143326,-0.939692620786) node[label=left:$\alpha(t_3)$];
   \end{tikzpicture}
   \caption{Einmal rum: $T=20\text{ ms}$}\label{kreiscosinusmehrerezeiger}
   \end{figure}

\pause
Funktion des Winkels: 
$\alpha(t)=360^\circ \cdot \frac{t}{T}+30^\circ$

\pause
allgemein: 
$\alpha(t)=2\pi\cdot\frac{t}{T}+\varphi=2\pi ft+\varphi$

\pause

Kreisfrequenz $\omega=2\pi f$
\(\to\) $\alpha(t)=\omega t+\varphi$
\end{column}

\begin{column}{.7\columnwidth}
\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=\textwidth,height=\textheight]{/tmp/babel-hgi4W0/figureHB4Hbi.png}
\captionof{figure}{\label{fig:orgf0d4944}$x$-Position des Zeigers über der Zeit abgebildet}
\end{center}
\pause
Funktion der Zeit:
\pause
$u(t)=2\text{ V}\cdot\cos(\alpha(t))=2\text{ V}\cdot\cos\left(360^\circ \cdot \frac{t}{T}+30^\circ \right)$

\pause
$u(t)=\hat{u}\cdot\cos\left(2\pi\cdot\frac{t}{T}+\varphi\right)=\hat{u}\cdot\cos\left(2\pi f t+\varphi\right)$

\pause
$u(t)=\hat{u}\cdot\cos(\omega t+\varphi)$
\end{column}
\end{columns}
\end{block}

\begin{block}{Kennwerte von Sinus- und Cosinusfunktionen}
\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=\textwidth,height=\textheight]{/tmp/babel-hgi4W0/figure9MXylp.png}
\captionof{figure}{\label{fig:orga92620d}Kennwerte von Sinus- und Cosinusfunktion}
\end{center}
\begin{center}
\label{tab:orge5e69a0}
\begin{tabular}{llrr}
Winkel $[^\circ]$ & Winkel [rad] & $\sin$ & $\cos$\\
$0^\circ$ & 0 & 0 & 1\\
$30^\circ$ & \(\pi\)/6 & 1/2 & $\frac{1}{2}\sqrt{3}$\\
$45^\circ$ & \(\pi\)/4 & $\frac{1}{2}\sqrt{2}$ & $\frac{1}{2}\sqrt{2}$\\
$60^\circ$ & \(\pi\)/3 & $\frac{1}{2}\sqrt{3}$ & 1/2\\
$90^\circ$ & \(\pi\)/2 & 1 & 0\\
$180^\circ$ & \(\pi\) & 0 & -1\\
$360^\circ$ & 2\(\pi\) & 0 & 1\\
\end{tabular}
\end{center}


Amplitude: 1

Mittelwert: 0

Effektivwert: $\frac{1}{\sqrt{2}}=0,707...$
\end{block}

\begin{block}{Differenzieren von Sinus- und Cosinusfunktion}
\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=\textwidth,height=\textheight]{/tmp/babel-hgi4W0/figureOrWYMr.png}
\captionof{figure}{\label{fig:orgb89df94}Differenzieren der Cosinusfunktion bzw. der Sinusfunktion}
\end{center}
   $\frac{d}{dt}\cos(\omega\cdot t)=-\omega\cdot\sin(\omega t)$

$\frac{d}{dt}\sin(\omega\cdot t)=\omega\cdot\cos(\omega t)$

\ldots{}
\end{block}


\begin{block}{Integrieren von Sinus- und Cosinusfunktion}
\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=\textwidth,height=\textheight]{/tmp/babel-hgi4W0/figureNpWUXa.png}
\captionof{figure}{\label{fig:orgeb9ee8b}Integrieren der Cosinusfunktion bzw. der Sinusfunktion}
\end{center}


$\int \cos(\omega t) dt = \frac{1}{\omega}\cdot\sin(\omega t)$

$\int \sin(\omega t) dt = -\frac{1}{\omega}\cdot\cos(\omega t)$

\ldots{}
\end{block}
\begin{block}{Addieren und Subtrahieren von Cosinus- und Sinusfunktionen \cite{bronstejn_taschenbuch_199}}
z. B. für die Maschenregel zwei zeitveränderliche Spannungen addieren oder für die Knotenregel zwei zeitveränderliche Ströme subtrahieren

Umrechnen Cosinus in Sinus: \hat{x}\cdot\sin(\omega t + \varphi)=$\hat{x}\cdot\cos(90^\circ - (\omega t + \varphi))$ bzw. $\hat{x}\cdot\cos(\omega t + \varphi) = \hat{x}\cdot\sin(\omega t + \varphi - 90^\circ)$

$x_1(t)=\hat{x_1}\cdot\sin(\omega t + \varphi_1) + \hat{x_2}\cdot\sin(\omega t + \varphi_2) = \hat{x_S}\cdot \sin(\omega t + \varphi_S)$

mit @@latex:\$\hat{x_S}=\sqrt\{\hat{x_1}\textsuperscript{2}+\hat{x_2}\textsuperscript{2}+2\hat{x_1}\hat{x_2}\(\cos\)(\(\varphi\)\textsubscript{2}-\(\varphi\)\textsubscript{1})\}\$\$

und $\tan\varphi_S=\frac{\hat{x_1}\sin\varphi_1+\hat{x_2}\sin\varphi_2}{\hat{x_1}\cos\varphi_1+\hat{x_2}\cos\varphi_2}$

Wem das zu umständlich ist, der kann sich auf die komplexen Zahlen freuen!
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org671b509}]{Zurück zum Anwendungsbeispiel}
\begin{block}{Formelmäßige Berechnung}
$u(t)=U_{DC}\cdot e^{-t/\tau}$
\pause

$u(t_1)=0,05\cdot U_{DC}$
\pause

$0,05\cdot U_{DC} = U_{DC} \cdot e^{-t_1/\tau}$
\pause

$0,05 = e^{-t_1/\tau}$
\pause

$\ln(0,05) = -\frac{t_1}{\tau}$
\pause

$t_1 =- \tau\cdot\ln(0,05)$
\pause

$t_1 \approx - (-3)\cdot\tau = 3\tau = 3RC=30\text{ s}$
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org480ebf4}]{Zusammenfassung}
\begin{columns}
\begin{column}{.7\columnwidth}
\begin{itemize}
\item Kondensator integriert Strom $u_C(t_1)=\frac{1}{C}\int_0^{t_1}i_C(t)dt + u(t=0)$
\pause
\item Kondensatorstrom durch Ableiten $i_C(t)=C\cdot\frac{du_C(t)}{dt}$
\pause
\item Spule integriert Spannung $i_L(t_1)=\frac{1}{L}\int_0^{t_1}u_L(t)dt + i(t=0)$
\pause
\item Spulenspannung durch Ableiten $u_L(t)=L\cdot\frac{di_L}{dt}$
\pause
\item Zeitkonstanten $\tau=RC$ und $\tau=\frac{L}{R}$
\pause
\item Abklingfunktion $x(t) = x_{offset} + \Delta x\cdot e^{-t/tau}$
\pause
\item Einschaltfunktion $x(t) = x_{offset} + \Delta x \cdot (1-e^{-t/\tau})$
\end{itemize}
\end{column}
\begin{column}{.3\columnwidth}
\begin{itemize}
\item \small Übungsaufgaben, Tutorium \normalsize
\pause
\item \small Praktikum anmelden und vorbereiten \normalsize
\pause
\item \small Zwischentest ilias bis Kap 3
\end{itemize}
\normalsize
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}
\end{document}
